======
Задача
======

Продолжение разведывательного анализа реальных данных для использования их в экспериментах
с многорукиим бандитами.

Продолжается поиск и исследование пользователей, события которых можно задействовать для перехода
к табличному определнию задачи многоруких бандитов.

+++++++++++++
Новые вводные
+++++++++++++

Перед предыдущим исследованием существовали следующие проблемы:

1. Не редки ситуации, когда у пользователя большинство событий принадлежат одной категории.
2. Не редки ситуации, когда у пользователя все события умещаются в интервал в несколько часов.
3. Не редки ситуации, когда у пользователя все события сосредоточены вокруг нескольких моментов времени. Можно сказать, что у пользователей мало сессий.

Первую проблему удалось адресовать формализовав понятие внутреннего разнообразия категорий через Индекс Джини.

Используя внутреннее разнообразие удалось найти пользователей, у которых нет одной доминирующей категории.
Более того, введенный критерий позволяет находить пользователей, у которых есть как существенно представленные, так и слабо представленные категории.

Однако оставшиеся две проблемы остаются. На практике они находят выражение в пользователях,
события которых сосредоточены вокруг несколько (малого числа) моментов времени (сессий),
причем каждая такая сессия зачастую включает события только одной категории.

+++++++++++++++++++++++++++++++++++++
Цели и гипотезы текущего исследования
+++++++++++++++++++++++++++++++++++++

Требуется найти пользователей, у которых:

1. сессий много (более трех).
2. все события распределены по времени порядка десятков дней или месяцев.
3. события сессий относятся к разным категориям.

==================
Метод исследования
==================

1. Объединить данные, получить выборку событий за 5 месяцев. Это поможет найти пользователей, активных на протяжении десятков дней или месяцев.
2. Формализовать понятие сессии с учетом целей исследования.
3. Найти пользователей с большим числом сессий.
4. Случайно отобрать пользователей для ручного анализа и проанализировать их логи событий с учетом целей исследования.
5. Последняя цель адресуется введенными ранее статистиками разнообразия категорий и внутреннего разнообразия категорий, в настоящем исследовании лишь осуществляется проверка разнообразия категорий внутри сессий при ручном анализе отобранных пользователей.

====================
Процесс и результаты
====================

+++++++++++++++++++++++++++++++++
Обхединенный датасет за 5 месяцев
+++++++++++++++++++++++++++++++++

Новый датасет сформирован объединением данных из датасетов за каждый из 5 месяцев.

В предыдущих исследованиях использовалися датасет за один месяц.

Количество событий в датасете из предыдущих исследованй - 4102283, в новом - 20692840.

Количество событий корзины (как и ранее, рассматриваются только они) - 1232385 и 5768333.

Количество пользователей - 133818, 398308.

Как и ранее, рассчитаем статистики для каждого пользователя - число событий, разнообразие категорий, внутреннее разнообразие категорий.

Визуализируем статистики на аналогичном графике, но с новым датасетом.

.. figure:: {{ users_statistics_img }}
    :align: center

В целом картина аналогична предыдущим исследованиям с ограниченным датасетом.

+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
Отбор пользователей для дальнейшего анализа
+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

По аналогии с предыдущим исследованием отберем пользователей для их дальнейшего анализа (расчет числа сессий и фильтрация).

Предикат::

    predicate = (user_stats['category_diversity'] < 0.1)\
    & (user_stats['events_count'] > 100)\
    & (user_stats['inner_category_diversity'] > 0.5)\
    & (user_stats['inner_category_diversity'] < 0.6)

Отобрано пользователей: 119 из 398308.

В предыдущем исследовании на ограниченном датасете этот критерий позволил отобрать лишь 21 пользователя.

+++++++++++++++++++
Формализация сессий
+++++++++++++++++++

Предлагается формализовать сессии через пики восстановленной выборочной плотности распределения.

Алгоритм:

1. Восстановить плотность ядерным сглаживанием.
2. Найти пики простым алгоритмом сравнения соседних значений.

В качестве размера окна сглаживания предлагается задать 3600 - 1 час.

Например, для пользователя 263366743 графики восстановленной плотности и событий по категориям выглядят так.

.. figure:: {{ user_263366743_category_events_img }}
    :align: center

.. figure:: {{ user_263366743_density_img }}
    :align: center

Оцененное число сессий пользователя алгоритмом - 31.

++++++++++++++++++++++++++++++++++
Отбор пользователей по числу пиков
++++++++++++++++++++++++++++++++++

Рассчитаем число сессий для отобранных пользователей,
визуализируем число сессий вместе со статистиками разнообразия и внутреннего разнообразия.

TODO user_peaks_statistics

Можно отметить, что в осях разнообразие категорий и
внутреннее разнообразие категорий пользователи распределены равномерно.

Чтобы отобрать пользователей с наибольшим числом сессий можно использовать порог в 15 сессий::

    predicate = (selected_users_stats['peaks_count'] > 15)

Таким образом удалось отобрать 13 пользователей.

++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
Визуальный анализ событий отобранных пользователей
++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

Рассмотрим лог событий по категориям некоторых из отобранных пользователей.

.. figure:: {{ user_424670437_density_img }}
    :align: center

.. figure:: {{ user_424670437_category_events_img }}
    :align: center

Интересы представлены несколькими категориями, все события умещаются в один месяц.

.. figure:: {{ user_525759581_density_img }}
    :align: center

.. figure:: {{ user_525759581_category_events_img }}
    :align: center

Расширение и смена основных интересов (преобладающие категории). События умещаются в период ~5 месяцев.

.. figure:: {{ user_566414478_density_img }}
    :align: center

.. figure:: {{ user_566414478_category_events_img }}
    :align: center

Смена основных интересов, события умещаются в чуть более один месяц.

.. figure:: {{ user_496565916_density_img }}
    :align: center

.. figure:: {{ user_496565916_category_events_img }}
    :align: center

Сначала интересы представлены двумя преобладающими категориями, потом остается только одна категория.
События умещаются в период ~3 месяцев.

======
Выводы
======

Удалось формализовать понятие сессии, найти пользователей с большим числом сессий.

В сочетании с формализованными понятиями разнообразия категорий и внутреннего разнообразия категорий,
можно находить в реальных данных пользователей, демонстрирующих различные виды поведения, представляющие интерес для исследования.

Одновременно с этим можно отметить, что "хороших" пользователей, обладающих всеми исследуемыми свойствами крайне мало:

1. Число категорий существенно меньше, чем общее число событий (разнообразие категорий).
2. Есть преобладающие категории, как минимум две.
3. Все события распределены по большому числу сессий (хотя бы более трех).

Это приводит к выводам:

1. Полезность синтетических данных и способов их генерации с заданными свойствами.
2. Требование алгоритмов рекомендаций работать зачастую с "плохими" пользователями.

